<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>规划与思考 on Yazhou Tang (唐亚周)</title><link>https://www.tangda.me/tags/%E8%A7%84%E5%88%92%E4%B8%8E%E6%80%9D%E8%80%83/</link><description>Recent content in 规划与思考 on Yazhou Tang (唐亚周)</description><generator>Hugo</generator><language>en-us</language><copyright>© Yazhou Tang</copyright><lastBuildDate>Wed, 25 Dec 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.tangda.me/tags/%E8%A7%84%E5%88%92%E4%B8%8E%E6%80%9D%E8%80%83/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>我的2024年总结</title><link>https://www.tangda.me/posts/2024-12-25-summary-of-2024/</link><pubDate>Wed, 25 Dec 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.tangda.me/posts/2024-12-25-summary-of-2024/</guid><description>&lt;p>在2024年的8月，我辞掉了工作，从上海搬到杭州，脱产准备考研。在当时看来，这并不是个好的决定——一方面我刚刚完成一个大项目，并且即将开始准备我的第一次晋升，另一方面考虑到当今就业市场之低迷，再加上距离研究生考试的初试仅有4个月的时间，辞职之后很有可能竹篮打水一场空。&lt;/p>
&lt;p>不过我辞职的原因也很简单，工作并不顺利。既没有兴趣，又没有成就感，只有发版的压力、繁杂的客诉和时不时弄出的事故。所以不想工作是辞职主要原因，考研只是思考后所选择的出路。&lt;/p>
&lt;h2 id="关于考研">关于考研&lt;/h2>
&lt;p>说起考研，我在2022年年底参加过一次，当时由于主客观的原因，最后也没考上。在那之后我发誓这会是我人生中最后一场考试，于是毕业时把考研的参考书都扔了（其中有很多是全新的）。但是在2023年10月，我第一次感受到工作的绝望，于是在某个夜晚报名了研究生考试，却在第二天中午又取消了报名。曾经对考研如此“惧怕”的我，现在居然主动辞职、再次考研，实在是感慨于心态之变化。现在看来，任何不知道自己为什么要考研的本科生都应该直接参加工作：如果工作得开心，那么也不用考研了；如果工作得不开心，那么再去考研也会更加有动力。&lt;/p>
&lt;p>那么我为什么考研，而不选择换份工作，或者出国申请留学，或者回家考公务员？首先是暂时不想上班，一年多的互联网经历让我对“大厂”祛魅了（虽然前司也算不上“大厂”），因此目前不考虑继续在互联网行业找工作了；其次是不想进体制内，因此不考虑回家考公；最后是不想和女朋友继续异地甚至异国，所以出国申请留学也排除了。恰好又在目标院校的教师名录里发现了与我本科科研方向非常匹配的教授，发邮件咨询后得到了回复，因此就决定考研了。&lt;/p>
&lt;p>于是在9月初我就实际上地离职了（10月份去了趟上海办理离职手续），并且搬到了杭州，结束了自2019年9月开始、长达5年的异地恋阶段。随后就是3个多月的复习，中间经历了无数次的心态崩溃，又无数次地在女朋友的鼓励下重新站起。最终在前几天顺利完成了初试，算是正常发挥，估分后觉得应该能过复试线。&lt;/p>
&lt;h2 id="对一年多工作的总结">对一年多工作的总结&lt;/h2>
&lt;p>一年多的互联网开发工作虽然不太顺利，但对我的三观影响很大，因此独立成篇，详见&lt;a href="../2025-01-07-working-summary">本科毕业后的第一份工作&lt;/a>。&lt;/p>
&lt;h2 id="对2025年的展望">对2025年的展望&lt;/h2>
&lt;p>首先的任务当然是准备考研复试，重点有两个：算法题的训练；PL知识的学习。&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>算法题：主要跟着晴问训练营的节奏来。白天按顺序做题，晚上打比赛。&lt;/li>
&lt;li>PL项目：主要还是跟着Software Foundations走。我打算先把卷一再复习一遍，然后再开始学卷二。同时需要把本科做的科研项目整理一下，可以作为面试时的谈资。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>总之在3月前应该要把这两件事都做完，毕竟革命尚未成功，我这两个月的重心还是要放在学习上。&lt;/p>
&lt;p>尽人事，听天命，无愧于己，这样就可以了。&lt;/p></description></item><item><title>雄关漫道真如铁，而今迈步从头越。</title><link>https://www.tangda.me/posts/2021-09-11-conquery-the-summit/</link><pubDate>Sat, 11 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.tangda.me/posts/2021-09-11-conquery-the-summit/</guid><description>&lt;p>今天是2021年9月11日，两天后即是大三生活的开始，我的心中有些惶恐。过去的两年里就好像是人生的一段空白，似乎被压缩成了一周甚至几天的时间，迅速地跳过了。现在的自己和两年前刚入学的自己相比，只增加了一些鸡零狗碎的知识，却丢掉了很多良好的学习习惯，也失去了那种“霸得蛮”的冲劲和决心。于是我觉得还是要写一篇总结，总结我过去的一个学期和一个暑假，也为刚刚过去的大二生活做个交代。&lt;/p>
&lt;p>上个学期开学时，我的目标是全力学好几门专业课，尽可能地拿到好成绩，同时把PRP做好。为此我舍弃了其它一些需要花时间的事情，比如在VEX社团减少投入时间乃至最后选择退出，比如没有选任何选修课、交叉课。但是最后的结果仍然不尽如人意：没有一门课上90分，甚至还有一门课拿到了很低的分数。&lt;del>不过这至少比大二上学期的一片狼藉还是好了很多 &amp;#x1f62d;&lt;/del> 我在学期刚结束时还有些不解——&lt;strong>明明我有在认真学习，为什么还是这么差劲呢&lt;/strong>？暑假里我提前5周回到了上海（2周隔离+3周在校），我发现这几周的表现，就如同上学期的缩影。&lt;/p>
&lt;h2 id="反思">反思&lt;/h2>
&lt;h3 id="糟糕的执行力">糟糕的执行力&lt;/h3>
&lt;p>大一的时候，我还经常会参加诸如“评优评先”等活动。当进行个人陈述时，总会要谈到自己的缺点。几次下来，我发现自己的缺点总是那几个——做事情没计划、时间管理不好、情绪不稳定&amp;hellip;&amp;hellip;如果一直这样的话，个人陈述、自我总结等行动就成了无意义的事情，因为我在清楚自己的缺点的情况下，却没有做出任何改变，始终是在原地踏步。在学业中，也存在有类似的情况。我知道我要看这个网课/做这套试卷/做这个项目，但是我因为种种原因不去做，结果要么是拖到ddl草草了事，要么是一直拖着，可能之后再花很大的代价来弥补，&lt;del>要么就是考试完了再后悔&lt;/del>。&lt;/p>
&lt;p>这也就是人们常说的“想得太多做得太少”。因此，上个学期虽然我有很多自主时间，但是却没有做什么有意义的事情。如何提高自己的执行力？如何让自己去沉下心来做事情？&lt;/p>
&lt;p>我认为最主要的一点就是，我需要“&lt;strong>跳出来&lt;/strong>”提醒自己。很多时候我沉浸在无意义的享乐之中，是一种非常麻木的状态——我也不知道为啥我要打游戏，但是我就是在打游戏。这种麻木的状态是非常危险的。当然，我也可以借助一些外力，比如跟女朋友约好定时交流情况，比如和同学一起去自习然后互相监督。&lt;/p>
&lt;p>然后就是老生常谈的做计划。&lt;del>为啥这种高中得心应手的东西现在居然丢掉了&lt;/del> &amp;#x1f621; 比如对于CSAPP的学习，我一直把它当作一个宏大的目标：一本厚书、几十个小时的网课、一系列lab。这样让我总是觉得这个目标是需要大量时间才能完成的，于是开始了无限的拖延。因此我要设定一个总时间，比如2个月学完，然后把任务分配到每一周。&lt;/p>
&lt;h3 id="坐井观天的行为模式">“坐井观天”的行为模式&lt;/h3>
&lt;p>本学期的专业课需要完成多个课程大作业，但我很多都是拖到最后时刻才完成。这固然有前文提及的自身执行力糟糕的原因，但还有一个重要原因是“坐井观天”的行为模式。我很多时候把自己封闭在自己的小圈子里，而不愿意去与更多的人进行交流。看到身边的几个同学都好像还没有完成大作业，就觉得自己好像拖着也没啥关系，殊不知还有的同学早早开始，并且完成了基础任务后继续进行探索。&lt;/p>
&lt;p>同样的道理，在图书馆浪费里一天后回到寝室，看到几个室友天天打游戏，自己心中的负罪感仿佛又少了些，殊不知很多同学早已完成学习任务。早上赖床到八九点才起来，看到室友们都没起床，自己心中仿佛还觉得时间不晚，殊不知很多同学八点不到就到了自习室。室友们有他们自己的学习方法和生活方式，我应该管好我自己，少呆在寝室，多出去学习。&lt;/p>
&lt;p>因此，我应该多去和本专业的同学们交流，特别是那些优秀的同学，看看他们是怎么学习的。&lt;strong>去找他们一起自习，去和他们一起上课，去向他们请教&lt;/strong>。不能局限自己的眼光，多向前看，向上看。&lt;/p>
&lt;h3 id="自我否定和逃避">自我否定和逃避&lt;/h3>
&lt;p>我的心理状态很容易走向两种极端情况，&lt;strong>否定自我&lt;/strong>和&lt;strong>否定客观环境&lt;/strong>。&lt;/p>
&lt;p>一般是在成绩不好的基础上，遇到一些挫折（上课听不懂/作业不会做/论文看不懂/代码写不出），就开始了强烈的自我否定。首先是觉得自己太菜了/太笨了，然后觉得自己不适合学这门课/不适合学这个专业/不适合做这个课题&amp;hellip;&amp;hellip;最后觉得自己好像没啥适合做的事情，陷入对未来的迷茫。&lt;/p>
&lt;p>或是走向另一个极端，否定客观环境。这一点在大二上学期体现得尤为明显。也就是觉得这门课没用/老师讲得不好/课程设计不合理/大作业造火箭&amp;hellip;&amp;hellip;进而产生强烈的排斥心理，作业瞎写，考试瞎考，最后落得一地鸡毛。&lt;/p>
&lt;p>这两种心理状态都是我在逃避现实的体现，属于是完全放弃了自己的主观能动性，把头埋进沙子里。如果就以这样的状态做事，那么我将一事无成。要避免这些情况的出现，应该从以下两个方面开始。&lt;/p>
&lt;p>首先，从根本上来说，一切的自我否定和自卑心理，都来源于实力的缺失。一方面是过去两年中，自己的成绩确实比较糟糕；另一方面，自己也没有额外学什么知识，能力也比较差。因此，我需要摆脱过去糟糕成绩的桎梏（毕竟我也无法保研了），把目光转向未来，也就是&lt;strong>如何在未来的两年里提升自己的实力&lt;/strong>。最不应该的，就是因为过去的成绩不好/目前的能力较弱，而怯于和厉害的同学们交流。故步自封只会造成长期的落后。&lt;/p>
&lt;p>其次，我应该去做一些周期性的、能带来持续正反馈的事情，从而积累自己的成就感。比如跑步、记单词等等，希望自己能够坚持下去。&lt;/p>
&lt;p>最后，在出现这种情况时，我应该及时进行调整。要么就沉下心来认真去做，在做事的过程中慢慢调整状态，要么就早早洗澡睡觉。不要放任自己啥也没做熬夜到一两点然后在粉红色床单上深夜破防 &amp;#x1f605;&lt;/p>
&lt;h2 id="规划">规划&lt;/h2>
&lt;h3 id="未来怎么办">未来怎么办&lt;/h3>
&lt;p>上个月，导师找我聊了聊未来的打算。虽然我在做PRP的时候还是感觉困难很大，但我对于PL这个方向确实还有兴趣，也想要继续进行这方面的学习和研究。但我目前推免的希望不大了。因此我和导师说，&lt;strong>我打算考研&lt;/strong>。&lt;/p>
&lt;p>考研的准备一般是从大三升大四的暑假开始。因此在大三这一年里，我要做完以下几件事情：&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>408所涉及的4门课：数据结构、计算机组成原理、操作系统和计算机网络，其中三门我已经完成了学习，而计算机网络课程是本学期的学习内容。因此，本学期一定要把计算机网络学扎实。同时也要把其它三门好好复习。因为并没有到正式的备考阶段，所以我认为可以不那么根据考纲来进行学习。
&lt;ol>
&lt;li>首先，在本学期的前两个月，以周为单位进行规划，通过继续把拖了一年多的&lt;strong>CSAPP&lt;/strong>看完来复习计算机组成原理。（主要上学期学完几门课，感觉还是没形成知识体系 &amp;#x1f622; ）&lt;/li>
&lt;li>然后，在寒假结束之前，学完MIT 6.S081操作系统导论。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/li>
&lt;li>提升英语水平。在这个学期，我希望自己能够把考研单词背完，并且在12月的六级考试中考到550分以上。（目前500分的水平）&lt;/li>
&lt;li>提升自己的能力。一方面是继续跟着导师做课题，另一方面自学编译原理相关知识，首先把&lt;a href="https://craftinginterpreters.com/contents.html">Crafting Interpreters&lt;/a>看完吧。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h3 id="这学期怎么办">这学期怎么办&lt;/h3>
&lt;ol>
&lt;li>我又混了一个暑假。既没有巩固上学期学的知识，也没有预习下学期的课程。这意味着本学期的学业压力必然不会轻松。&lt;/li>
&lt;li>这学期我又没啥课（目前是23学分其中6分选修课），这意味着我的自主时间还是挺多的。&lt;/li>
&lt;li>这学期的课程都是很重要的专业课：计算机网络、计算理论、人工智能、密码学、数理逻辑。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>综合以上三点，得出以下结论：&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>当天复习当天课程，当天写完当天作业 &amp;#x1f621; &lt;del>要是到大三了还做不到的话那我真的是废物一个&lt;/del>&lt;/li>
&lt;li>找到固定的自习伙伴，在&lt;strong>基本上全天没课&lt;/strong>的周一、周三进行自习，并且安排网课任务（也就是CSAPP）&lt;/li>
&lt;li>对于任何大作业，以周为单位做好总体时间规划。就算觉得是造火箭，也通过请教同学的方式，把火箭造出来。&lt;/li>
&lt;li>多花时间在课题上。比如这两天我应该快去把并发红黑树给看懂，沉下心去看懂。&lt;/li>
&lt;li>晚上12点上床睡觉，早上早点起床，过得健康一点。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h2 id="一些想法">一些想法&lt;/h2>
&lt;p>前几天有个「&lt;a href="http://liferestart.syaro.io/view/">人生重开模拟器&lt;/a>」非常火爆，我也玩了玩，挺感慨的。我大概重开了30多次，但很多都是平平淡淡地过完一生。出身好一点、运气好一点，上了个不错的大学，或许之后也就是在操劳于工作和家庭，为孩子的成绩而发愁。而差一点的，要么就是20岁左右沉迷于微博知乎、追星打榜，然后随便结了婚，六七十岁的时候发现自己的人生从结婚时就结束了；要么就是走上黄赌毒的不归路，憔悴而死；甚至还有出生时吃不上饭，直接饿死 &amp;#x1f62d;&lt;/p>
&lt;p>想了想，自己现在的人生还算不错，可能是无数平行世界中的我里面，中等偏上的那一个了hhh但是我还是总是会有「重开」的想法：比如我要是回到2021年年初会怎么样，我要是回到大学刚入学的那一天会怎么样，之类的。这当然是因为我在这些日子里没有把握好时间和机会，所以才会想重新来过。玩完了之后，在知乎看到一句话：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>人生永远不能重开，但是每一秒都在重开。&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;p>感觉说得还是很有道理。现在的我想回到两年前，&lt;strong>希望两年后本科毕业的我，不会再想回到两年前了&lt;/strong>。&lt;font color=red>&lt;strong>把接下来的两年，当作上一个「存档」的自己选择「重开」的两年来过&lt;/strong>&lt;/font>，我还怎么忍心去浪费自己的时间？&lt;/p>
&lt;p>这个小游戏里面还有一点很有意思，大部分的情况下，越往后的事件，和自己有关的越来越少，和世界有关的越来越多。确实，每个人的生命对于这个世界是微不足道的。很有可能我到了七八十岁，会发现自己的一生也是平平淡淡。但是希望我在那个时候不会后悔于自己年轻时没有好好学习，不会后悔于年轻时没有抓住机会。毕竟，我想要活出一个精彩的人生。&lt;/p>
&lt;p>那么就以毛主席的词来结尾吧。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>雄关漫道真如铁，而今迈步从头越。&lt;/p>
&lt;p>从头越，&lt;/p>
&lt;p>苍山如海，残阳如血。&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;hr>
&lt;p>2021.9.15 update&lt;/p>
&lt;p>昨天VEX的队长找到我说可以给我3分保研加分，我算了算我加上3分估计也保不了研，还是让给别的有机会的队友吧，毕竟大家都是hxd &amp;#x1f606;&lt;/p>
&lt;p>不过真的挺惊喜的hhh没想到我的贡献度在队内的排名还挺靠前 &amp;#x1f923;&lt;/p></description></item><item><title>我的2020年总结</title><link>https://www.tangda.me/posts/2021-01-17-summary-of-2020/</link><pubDate>Sun, 17 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.tangda.me/posts/2021-01-17-summary-of-2020/</guid><description>&lt;p>2018年对我来说，是人生中最美好的一年。在那一年我和我的女朋友在一起了&amp;#x2764;&amp;#xfe0f;&lt;/p>
&lt;p>2019年对我来说，是还算不错的一年。在那一年我参加了高考，考了个不错的分数，去了个不错的大学和不错的专业&amp;#x1f4bb;&lt;/p>
&lt;p>而2020年对我来说，则是糟糕透顶的一年。这一年里我上半年浑浑噩噩，下半年放飞自我，终于让自己的学积分达到了前所未有的低谷&amp;#x1f630;&lt;/p>
&lt;p>因此我觉得我必须要做一些总结和反思了。否则我的大学生活就要完蛋了&amp;#x1f494;&lt;/p>
&lt;h2 id="首先是反思">首先是反思&lt;/h2>
&lt;h3 id="不良的生活方式sleepy">不良的生活方式&amp;#x1f62a;&lt;/h3>
&lt;p>我个人认为这是导致一切糟糕表现的重要原因。&lt;strong>这学期以来，我一点前睡觉的次数甚至少于一点后睡觉的次数&lt;/strong>。为此我甚至还在QQ空间和朋友圈立下flag，晚于0:20睡觉就给室友发红包，最终也&lt;del>因为发得太多而&lt;/del>没能坚持下去。&lt;/p>
&lt;p>其实“给室友发红包”这个flag的结束，本身就值得思考。当时我还给自己留了一条后路：如果我有第二天必须要做完的ddl，就可以晚睡。但是这样一来，我不知不觉地就每天都有ddl&amp;#x1f605;&lt;/p>
&lt;p>很多时候我都是，十点多图书馆要关门了但是作业还没写完，然后回到寝室，然后不知不觉地打开手机，开始看QQ/微信/水源社区/无可奉告/知乎&amp;hellip;&amp;hellip;然后十一点多了，去洗澡，洗完澡就十一点三四十了，开始写作业&amp;hellip;&amp;hellip;然后一遍写作业还一遍刷手机（因为写不出就分心&amp;#x1f605;），然后就不知不觉地到了一点多&amp;#x1f62a;&lt;/p>
&lt;p>还有的时候呢，则是真的啥事没有，就刷手机，甚至看视频、打游戏都可以打到一两点钟。&lt;/p>
&lt;p>熬夜带来的就是不足的睡眠——而我又是一个特别需要睡眠的人。于是工作日早上起床起不来导致很晚吃早餐+上课迟到，上课也没精神导致听不懂课；休息日经常睡到十一二点，浪费整个上午而且没吃早餐。同时还有痘痘变严重、开始脱发、整个人都没精打采的。&lt;/p>
&lt;p>因此，我必须在这个寒假把自己的作息彻底地调整过来。正常情况下，一回寝室就应该要去洗澡，十一点半就要做好睡觉准备，十二点就应该睡觉。&lt;strong>不可以因为任何娱乐性质活动而熬夜&lt;/strong>。同时还要改变自己对待ddl的态度，极力避免成为ddl选手，这一点后文会详细阐述。&lt;/p>
&lt;h3 id="不端正的学习态度angry">不端正的学习态度&amp;#x1f620;&lt;/h3>
&lt;p>本学期我一共有5门“硬课”，和电子系、自动化系等同学相比真的十分轻松。但是我最终可以说没有任何一门课学得好。这就要从我对于ddl的态度说起。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>A deadline is a narrow field of time, or a particular point in time, by which an objective or task &lt;strong>must&lt;/strong> be accomplished. ——Wikipedia&lt;/p>&lt;/blockquote>
&lt;p>说到底，ddl还是一种底线——必须要在这之前完成任务。而我本学期常常无视此底线，甚至在底线边缘反复横跳：要么就是通过熬夜来匆忙赶完，要么就是只好冒着被扣分的风险迟交作业。前者在降低了作业完成质量的同时给我带来的糟糕的状态，后者则让我永远处于&lt;strong>补上一次的作业&lt;/strong>的状态中，一直持续到考试周。&lt;/p>
&lt;p>还有一点就是关于上课的效率问题。这一点在全程网课的大一下就有所体现。当时我总是想着反正有回放，上课听不懂也没关系，进而变成上课不听也没关系&lt;del>进而变成不上课也没关系&lt;/del>。但是上课不认真听，课后看录像所花费的时间差不多又可以上一节完整的课，这样我的课堂效率就只能是别人的50%甚至更少。&lt;/p>
&lt;p>而本学期，我上课走神、睡觉、甚至不去上课的次数更多了，但是又没有在课后补起来，于是雪球越滚越大。前一节课没听懂，课后也没弄懂，导致下一节课也听不懂、不想听，然后就多了一门落下的课。&lt;/p>
&lt;p>因此要改变自己的拖延习惯——既不能拖延知识的学习，也不能拖延任务的完成。提高效率、做好计划、给自己设定提前的ddl，这样应该会更好。&lt;/p>
&lt;h3 id="消极的逃避心理persevere">消极的逃避心理&amp;#x1f623;&lt;/h3>
&lt;p>本学期有两门课程，我学起来比较吃力：大学物理和理论力学。按理来说，学起来吃力的课程更加应该要努力，但我并不是这样&amp;#x1f605;&lt;/p>
&lt;p>我一边想着这两门课学着对自己为未来的发展并没有太大用处、学得一般般也没关系，一边由于各种原因（晚上没睡好、老师讲得太难）听不懂课。然后又因为上课没听懂而做不出作业，进而更加反感，把写作业当作完成任务。靠着各种歪门邪道应付了作业，结果还是一点都不会。&lt;/p>
&lt;p>现在想来，整个专业那么多同学，认为这两门课没啥用的人肯定不是少数——但是他们在做什么呢？还是在认真的学啊。只有我会把“没用”当作不认真学的借口，逃避上课，逃避作业，却逃避不了考试和糟糕的成绩。&lt;/p>
&lt;p>另外，对于身边优秀的同学，有句话说得好：“Don&amp;rsquo;t do as what they say. Do what they do.”&lt;/p>
&lt;h3 id="毫无规划的时间安排cry">毫无规划的时间安排&amp;#x1f622;&lt;/h3>
&lt;p>高中的时候，我会在一个本子上写下每天的规划和总结，还会在晚自习时估算每项任务所需的时间，并设定应该要完成的时间节点。大一的时候，我也会用Microsoft TODO等软件给自己安排每日任务以及长期目标。&lt;/p>
&lt;p>结果这个学期，却基本上没有任何时间的安排或规划了。甚至有时候女朋友问我今天干了什么，我还会有些懵——我今天干了什么呢？怎么又过了一天了呢？&lt;/p>
&lt;h3 id="糟糕的期末复习sob">糟糕的期末复习&amp;#x1f62d;&lt;/h3>
&lt;p>照理来说，平时没学好的同学，考试周应该额外用功才能把没学好的知识补回来。就像&lt;a href="https://survivesjtu.gitbook.io/survivesjtumanual/sheng-cun-ji-qiao/tu-ji-bei-kao">《交大生存手册》&lt;/a>中说的那样，“突击备考的一个必要前提是，我们把时间用来做了更重要的事情。”虽然我考试复习前就重新看了一遍“突击备考”经验，但最终还是复习得像&amp;#x1f4a9;一样。&lt;/p>
&lt;p>离散数学没复习好，主要是由于问题求解和概率统计的大作业一直拖到了考试前一天还没写完（最后还是在ddl之后补交的），只留了一个晚上复习离散数学，上考场时连集合论的基本概念都记不清楚。&lt;/p>
&lt;p>马原、理力和大物没复习好，一方面是时间被两个拖欠的大作业挤占了很多，另一方面还是方法不对。以后如果还有这种到考前还基本上没怎么学的课&amp;#x1f620;，请严格按照&lt;a href="(https://survivesjtu.gitbook.io/survivesjtumanual/sheng-cun-ji-qiao/tu-ji-bei-kao)">十多年前学长的经验&lt;/a>来复习，这样不至于考得如此差劲&amp;#x1f44e;不过说到底，平时还是给&amp;#x1f474;好好学吧。&lt;/p>
&lt;p>而概率统计没复习好，主要原因是想着马上要考完了，过于浮躁，甚至还在自习室看起了《瑞克与莫蒂》；又想着大家都说概率统计有&amp;#x270b;就行，就感觉没啥好复习的。结果一上考场，一堆基本概念不会，直接自闭。&lt;/p>
&lt;h2 id="然后是接下来的打算">然后是接下来的打算&lt;/h2>
&lt;h3 id="关于未来">关于未来&lt;/h3>
&lt;p>在这个学期的糟糕表现后，如果不考虑大规模的重修刷分，我就完全地失去了保研的机会。那么摆在我面前的还剩下三条路：考研、出国读书或者直接工作。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>关于考研。我大一是十分反感考研的，认为在大学在进行一次高考般的考试简直是浪费生命（而且我也及其不擅长背政治课）。但是现在看来，也可以当作一种选择了吧。&lt;/li>
&lt;li>关于出国。家里还是比较支持我出去看看不同的世界，但这必定也是一个有挑战的选择。首先我要想好申请什么学位：硕士更看重GPA，而博士更看重科研经历和项目经历；硕士更偏向于就业，博士更偏向于科研。这就需要我在接下来几年的本科生活里弄清楚我的兴趣点在哪里。其次我还需要立刻开始准备语言考试，提升自己的英语水平。最后我也可以去了解一下传说中的交大GAU，多与有经验的人交流总是好的。&lt;/li>
&lt;li>关于直接工作。感觉我爸妈都不太赞成&amp;#x1f605;但是我问他们，也说不出个所以然。想了想，我也难以保证自己可以本科毕业就找到很好的工作，而且学历歧视这种事情确实也说不准，而且我的女朋友大概率会继续深造。或许还是不会选择这个吧。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="关于内卷躺平和努力">关于内卷、躺平和努力&lt;/h3>
&lt;h4 id="内卷">内卷&lt;/h4>
&lt;p>一直以来，同学们对计算机系的第一印象都是“&lt;strong>卷&lt;/strong>”。何为内卷？&lt;a href="https://www.zhihu.com/question/283762516/answer/826001147">知乎上的高赞回答&lt;/a>是这么说的：&lt;/p></description></item><item><title>我的寒假计划</title><link>https://www.tangda.me/posts/2021-01-16-winter-vacation-plan/</link><pubDate>Sat, 16 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.tangda.me/posts/2021-01-16-winter-vacation-plan/</guid><description>&lt;p>浑浑噩噩地混过了一个学期。想来写2020年总结可能需要更多时间思考，所以先把这个规划写了吧。&lt;/p>
&lt;h2 id="1-prp项目">1. PRP项目&lt;/h2>
&lt;p>非常高兴的是，老师后来回复了邮件，决定给我一次尝试的机会。&lt;/p>
&lt;p>所以在1月24日之前的白天我都会用来学习《Software Foundations》的第一卷，争取多学一点。1月24日之后，每天也花3-4小时在这上面吧。第一卷要学完前11章（即学完Properties of Relations这一章）。目前学完了前三章。&lt;/p>
&lt;h2 id="2-数学建模美赛">2. 数学建模美赛&lt;/h2>
&lt;p>首先在学校组织的培训中选取自己不熟悉的板块去听，然后也要注意具体实现，同时也要拿一些做得好的论文去读一读。&lt;del>毕竟我还要负责一部分写作还是不能太拉跨&lt;/del>&lt;/p>
&lt;h2 id="3-vex赛队">3. VEX赛队&lt;/h2>
&lt;h3 id="ai组的工作交接">AI组的工作交接&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>和ZYC一起整理出环境配置的文档。&lt;del>当然要看他是否愿意了hhh&lt;/del>&lt;/li>
&lt;li>给后续进行工作的同学一些力所能及的帮助。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="可视化的工作">可视化的工作&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>这几天去学习QML，同时去阅读已经完成的部分。&lt;/li>
&lt;li>寒假或许要把整个应用写个大概？&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="其它">其它&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>熟悉目前的直轮代码框架，搞明白机器的控制方式。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="4-下学期课程预习">4. 下学期课程预习&lt;/h2>
&lt;p>下学期一共有5门专业课，分别是操作系统、算法与复杂性、计算机系统结构、计算机科学中的数学基础和计算机组成。寒假里可以稍微看看吧，但估计也看不了多少，就大概看看教材和PPT吧。&lt;/p>
&lt;h2 id="5-自主学习">5. 自主学习&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>&lt;a href="https://missing.csail.mit.edu/">The Missing Semester of Your CS Education&lt;/a> 及其&lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV1x7411H7wa">配套视频&lt;/a>。&lt;a href="https://missing-semester-cn.github.io/">中文版&lt;/a>在此。&lt;/p>
&lt;p>这些应该是大一就学会的，但是现在学也不晚。一共是11课，计划是从1.17开始每天晚上学一课，到1.27学完。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;a href="http://csapp.cs.cmu.edu/">CSAPP&lt;/a>及其&lt;a href="https://www.bilibili.com/video/BV1iW411d7hd">配套视频&lt;/a>。&lt;a href="https://ipads.se.sjtu.edu.cn/courses/ics/index.shtml">软院课程主页&lt;/a>在此。&lt;/p>
&lt;p>上学期有过蹭课，但是没有做lab，而且最后几周都没有去。目标是把课程视频看完并且完成lab。以看教材和看视频为主，软院的PPT作为辅助理解。计划是1.24之后开始，每周一个lab的进度吧（第一个lab应该现在就可以做了&amp;#x1f604;）。&lt;/p>
&lt;p>同时希望自己可以get一些关于Linux和Vim使用的技能。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>在&lt;a href="https://leetcode-cn.com/">LeetCode&lt;/a>上做一些题目，提高自己的编程能力。&lt;/p>
&lt;p>计划也是1.24之后开始吧。每天2-3道题目就够了。&lt;del>大概率坚持不了。但是还是尽力吧。&lt;/del>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>学一些简单的HTML设计，把自己的博客搞好看一些&amp;#x1f601;&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="6-其它">6. 其它&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>把从图书馆借的几本小说读完。&lt;del>读不完也没关系反正5月份才要还书hhh&lt;/del>&lt;/li>
&lt;li>参与返校宣讲工作。&lt;/li>
&lt;li>多陪陪家人和女朋友吧&amp;#x1f46a; &amp;#x2764;&amp;#xfe0f;&lt;/li>
&lt;/ul></description></item></channel></rss>