<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>YazhouTang</title><link>https://www.tangda.me/</link><description>Recent content on YazhouTang</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><copyright>© Yazhou Tang</copyright><lastBuildDate>Tue, 27 Dec 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.tangda.me/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>封存了以往的部分博客</title><link>https://www.tangda.me/posts/2022-12-27-block-some-posts/</link><pubDate>Tue, 27 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.tangda.me/posts/2022-12-27-block-some-posts/</guid><description>如题，黑历史还是封存起来比较好（）</description></item><item><title>我不相信这会是人类的选择</title><link>https://www.tangda.me/posts/2022-07-03-movie-review-of-2012/</link><pubDate>Sun, 03 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.tangda.me/posts/2022-07-03-movie-review-of-2012/</guid><description>2022 年 6 月 30 日晚观看《2012》电影，评价： ⭐ ⭐ ⭐
Warning ⚠️: 本文有大量流汗黄豆出没
几天前的一个晚上，我在寝室里观看了2009年上映的电影《2012》。看这部电影的前半段时，我会想要给它 5 星，因为剧情的张力很足，特效也很棒。主角一家人有很多次都差一点就领盒饭了，实在是扣人心弦。但当我看完整个电影，我觉得整个电影给 2 星，然后主角小女儿很可爱再加 1 星，不能再多了 😅
《2012》是一部风评较好的灾难电影，在电影中，由于太阳运动导致地球内部出现了剧烈的变化，板块大幅度移动，引发了频繁的大地震、大海啸等灾难——也就是说，「世界末日」到了。但是在这个背景下，电影中各国政府的反应，以及一些情节的设置，让我感到非常的无语。
首先电影开场时是 2009 年，印度 🇮🇳 的科学家已经发现了地球很有可能在几年后毁灭，并且将这个信息告诉了美国 🇺🇸 的同行，进而告知了美国总统。然后美国总统就召集其它大国的政府首脑开了个会，宣布了这个消息。此时距离预言的世界末日还有 3 年多。那么这 3 年里，各个国家的政府在做什么呢？他们没有去想如何转移民众，没有去想如何尽可能地让更多人在灾难中活命，更没有想过如何重建灾后的世界。他们在偷偷地建造「方舟」😅 所谓「方舟」，就是一些巨大的船，3 年时间里一共造了 4 艘，能够装下 40 万人。40 万？？？全世界 70 亿人，你们这些政府打算只让其中的 0.057‰ 活命？而且他们并不告诉民众这个计划，也不告诉民众即将到来的灾难，而是假装一切正常，无事发生。如果有人想要将这个计划透露给民众，格杀勿论 🤐
那么如何选出这 40 万人以及其它要上船的东西呢？首先各国的政府首脑、重要科学家，以及各行各业的专家肯定是要上船的；然后造船的钱也不能直接从国库里拿，所以就只能去偷偷告诉一些富豪，让他们以 10 亿欧元一张的价格来购买船票，从而获得造船的资金；还得抓一些大象 🐘 、长颈鹿 🦒 啥的，毕竟要保证「方舟」的物种多样性；最后呢，那些珍贵的艺术品 ​🖼 当然也要偷偷运进来。好家伙，这是真把自己当作人类文明的「火种」了！实在是无耻至极！
等到灾难逐渐发生了，全球的民众依然蒙在鼓里——因为美国的政府官员执意要等到登船完成后才能告诉民众真相。有一个场景令我印象深刻，加州政府正在召开记者发布会，发言人说一切正常，大家不用担心，然后突然又地震了，发布会会场直接震塌了 😅 最后等一切都要完蛋了，各国权贵基本上都上船了，这时候美国总统开始祈祷了，说他不上船了，他与人民同在，他要告诉人民真相，这样家人还可以互相道别 😅 我**真的太感动了，哈哈，不愧是美国总统。
到这里，我们还可以认为这只是导演想要故意表现各国政府和权贵在灾难前的恶心，那接下来的情节就彻底打破了这个可能性。4 艘「方舟」里， 3 号因为地震而寄了，然后买了 3 号船票的乘客没法上船，就想挤到 4 号去。但一方面4号的物资也承载不了两倍的人数，另一方面还有几分钟大洪水就要来了，所以美国官员首先不同意。但我们的主角之一——美国的黑人科学家 👨🏿‍🔬 ——对各国首脑来了个极富情感的演讲，说我们人类文明就是要互帮互助的，如果现在我们眼睁睁地看着这个场面（指3号船的乘客上不了船）而不去救他们，那我们还算什么文明？然后其它国家的首脑就同意了，然后就让 3 号船的乘客上来了。我**看到这里的时候已经蚌埠住了，你还说互帮互助？你还说文明？你们**已经放弃了全世界 99.</description></item><item><title>历史研究与现实需要</title><link>https://www.tangda.me/posts/2022-06-11-confucian-course-essay/</link><pubDate>Sat, 11 Jun 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.tangda.me/posts/2022-06-11-confucian-course-essay/</guid><description>阅读文章为：刘桂生. 近代学人对罢黜百家独尊儒术的误解及成因[J]. 北京大学百年国学文粹 (史学卷) 北京大学出版社,1998.
内容概括 本文主要分为两个部分，第一部分从对董仲舒原文的解读以及对史料的查阅这两个方面，论证了“罢黜百家、独尊儒术”并非近代学者们所理解的思想禁锢，反而还有一定的积极作用；第二部分从多个角度出发，探讨了近代学者产生这种误解的原因。
对“罢黜百家、独尊儒术”的正确理解 为了正确地理解“罢黜百家、独尊儒术”的含义，作者首先对董仲舒的原文进行了分析。对于“皆绝其道”“邪辟之说灭息”“罢黜”“独尊儒术”等语句，作者认为这并非代表着要禁绝儒学以外的各家学说，而只是一方面将修习儒学作为做官的标准，从而确立儒学在官学和朝廷政治中的指导方针地位，以儒学来指导政策的制定，另一方面以儒学化解包容其它诸家学说。
除了对原文进行分析以外，作者还结合史料，对自己的观点进行了佐证和进一步的分析。首先，在董仲舒对汉武帝进言之前，汉武帝就已经采纳了丞相卫绾的建议，罢黜了修治其它学派的贤良，并优礼延揽了数百儒生。这说明汉武帝并非仅采用董仲舒的建议而做出“罢黜百家、独尊儒术”的决定。其次，从《汉书》的记载中可以看出，直到东汉末期，各个学派的著作都还在流传。这说明实际上朝廷也没有“禁绝”其它学说。最后，儒学究竟是否被作为了统治思想，也无法确定。一方面是因为汉武帝并没有只从儒学一家来用人、施政，另一方面，连提出这个观点的董仲舒都没有被汉武帝重用。其实汉朝的制度一直都是儒表法里，并没有真正做到独尊儒术，更不用说“禁绝”百家了。
而对于“罢黜百家、独尊儒术”的意义，作者认为并非只有负面影响。构筑了中国古代的教育、官僚体系的基本框架；为中国政统与道统思想的进一步确立及其自阴阳五行学说向儒学方面的转换做出开端；对其它诸家学说进行维护的保存，使其得以流传；改变秦的旧制，从“以法为教”、“以吏为师”向“以经为教”、“以儒为师”进行转变。这都是“罢黜百家、独尊儒术”对我国古代历史的深远影响。
对“罢黜百家、独尊儒术”产生误解的原因 作者在查阅史料后发现，对“罢黜百家、独尊儒术”的误解基本上是近代以来才逐渐产生乃至成为主流学说的。作者认为这并非当时的学者对史实的考据不清，而是他们所处的时代、环境以及在西方文化影响下所形成的思想观念造成的。
首先，作者认为这是当时出于反对专制、要求民主的现实政治需要。他援引了梁启超的“非攻儒教也、攻一尊也”，认为这说明近代学者们将汉武帝时期的“罢”、“尊”之举看作在学术文化领域实行专制独裁的祸根，需要批倒，因此将其消极作用进行了夸大。这种对“罢黜百家、独尊儒术”的攻击和曲断，是中国新兴社会势力在意识形态上的表现，也适应当时的政治、思想斗争的需要，但对未来是有负面影响的。
其次，作者认为这是当时的人民吸纳西方文化步入误区造成的。当时的部分学者对西方思想和文化不加思考地全部吸收，以至于将中国历史比附于西方历史，比如将“罢黜百家”比作“宗教束缚、封建压迫”、将“孔子”比作“罗马教皇”。这种方法对于当时的资产阶级民主革命有积极作用，但不利于我们正确认识中国的文化传统和国情，不利于制定正确的思想文化政策。
最后，作者认为这也是受到了日本的中国学研究的影响。日本由于对独立学说的需求和对西方文化的趋向，产生了对中国文化的排斥，因此形成了“儒学批判”的相关理论，而这又被近代中国的一些学者所袭用。
其它人的本文的评价 孙景坛（中共南京市委党校哲学教研部教授） 关于孙先生的对本文的评价，我主要参考了这两篇文章。
[1]孙景坛.如何正确认识“罢黜百家独尊儒术”——同刘桂生先生商榷[J/OL].http://sino.newdu.com/a/201801/06/179895.html
[2]孙景坛.中国古代“罢黜百家,独尊儒术”的始作俑者是汉章帝——驳“古代无‘打儒家旗号的思想专制’”说，同刘桂生、刘伟杰、管怀伦、张进等商榷[J].中共南京市委党校学报,2010(03):92-97.
孙先生认为，虽然汉武帝并没有实行思想专制，但“罢黜百家、独尊儒术”本身就是一种思想文化的专制。他认为中国古代的文化专制，也就是真正的“罢黜百家，独尊儒术”，是从汉章帝开始的。他对本文提出了几点质疑，如本文作者判断文化专制的标准不合理、作者在论证观点时有意忽视了不利于自己观点的史料、作者在论证“罢黜百家、独尊儒术”的其它影响时的论据不足等等。
丁四新（清华大学哲学系教授） 关于丁先生的对本文的评价，我主要参考了这篇文章。
[3]丁四新.近四十年“罢黜百家,独尊儒术”问题研究的三个阶段[J].衡水学院学报,2019,21(03):10-17.
丁先生的这篇文章对国内学术界在“罢黜百家、独尊儒术”问题研究的三个阶段进行了概括和总结。认为本文属于第二阶段（深入辩论期）的观点之一。对于本文，丁先生认为作者“剥离了‘专制’‘独裁’的价值含意，而继续维护了‘罢黜百家，独尊儒术’的流行说法”。同时，他也认为本文在考察史料时漏掉了易白沙这个关键人物，在方法论上没有反省到“罢黜百家，独尊儒术”所产生的时代背景及在此时代背景下的特定思想性质，这是本文的不足。
读后感想 我原本认为，“罢黜百家，独尊儒术”就是中国古代的思想文化专制，但本文提供了不一样的观点。读完本文后，我是基本认同作者的观点的，因为从作者对原文的分析和对史料的考据可以看出，一方面“罢黜百家，独尊儒术”并非要搞思想文化专制，另一方面汉武帝时期也没有实行思想文化专制。
但我后来去网络上搜索对本文的评价，才知道关于“罢黜百家，独尊儒术”的讨论，居然有这么多观点各异的学者在积极地参与。然后我阅读了孙先生对本文的反驳，感觉他说的也有道理：本文的分析确实有些牵强，而对史料考据的“选择性”也是一个根本的问题。但我对于孙先生的观点也并不完全认同，主要他提出的譬如“汉章帝是‘罢黜百家,独尊儒术’的作俑者”等观点，感觉有些“标新立异”，所使用的史料证据并不充分，而论证过程也有些“钻牛角尖”。但我又感觉，这种“标新立异”“钻牛角尖”似乎应该是做学问的人应该有的品质，孙先生这样做似乎也是合理的，但确实没有足够有力的史料支撑。在阅读了丁先生的文章后，我感觉对于“罢黜百家，独尊儒术”的问题，学术界似乎还没有形成共识，可能还需要未来对史料进行更加深入的考据和分析。
不过说到本文的第二部分的观点，也就是对于近代学者们对“罢黜百家，独尊儒术”产生误解原因的分析，我感觉还是很有道理的。在当时的社会政治环境下，梁启超等知识分子为了唤醒人们心中对自由民主的渴望，为了打倒封建专制，才拿出汉武帝和董仲舒作为“靶子”来进行批判，通过夸大其负面影响来进行政治和思想的斗争。这对于政治家来说是很合理的事情，古今中外类似的事情并不少。但我认为，如果仅仅是作为一名学者，对史料的尊重还是应该放在第一位的。冯友兰用“历史像个‘千依百顺的女孩子’，是可以随便涂抹的”来讽刺当时的一些为了现实需求而肆意涂抹历史的学者。如果学者们在做研究的时候肆意下结论，而不尊重史实，可能在当时的环境下会有其合理性，但对未来的学界可能会产生一些误导，阻碍真相的发现。</description></item><item><title>雄关漫道真如铁，而今迈步从头越。</title><link>https://www.tangda.me/old_posts/2021-09-11-conquery-the-summit/</link><pubDate>Sat, 11 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.tangda.me/old_posts/2021-09-11-conquery-the-summit/</guid><description>今天是2021年9月11日，两天后即是大三生活的开始，我的心中有些惶恐。过去的两年里就好像是人生的一段空白，似乎被压缩成了一周甚至几天的时间，迅速地跳过了。现在的自己和两年前刚入学的自己相比，只增加了一些鸡零狗碎的知识，却丢掉了很多良好的学习习惯，也失去了那种“霸得蛮”的冲劲和决心。于是我觉得还是要写一篇总结，总结我过去的一个学期和一个暑假，也为刚刚过去的大二生活做个交代。
上个学期开学时，我的目标是全力学好几门专业课，尽可能地拿到好成绩，同时把PRP做好。为此我舍弃了其它一些需要花时间的事情，比如在VEX社团减少投入时间乃至最后选择退出，比如没有选任何选修课、交叉课。但是最后的结果仍然不尽如人意：没有一门课上90分，甚至还有一门课拿到了很低的分数。不过这至少比大二上学期的一片狼藉还是好了很多 😭 我在学期刚结束时还有些不解——明明我有在认真学习，为什么还是这么差劲呢？暑假里我提前5周回到了上海（2周隔离+3周在校），我发现这几周的表现，就如同上学期的缩影。
反思 糟糕的执行力 大一的时候，我还经常会参加诸如“评优评先”等活动。当进行个人陈述时，总会要谈到自己的缺点。几次下来，我发现自己的缺点总是那几个——做事情没计划、时间管理不好、情绪不稳定&amp;hellip;&amp;hellip;如果一直这样的话，个人陈述、自我总结等行动就成了无意义的事情，因为我在清楚自己的缺点的情况下，却没有做出任何改变，始终是在原地踏步。在学业中，也存在有类似的情况。我知道我要看这个网课/做这套试卷/做这个项目，但是我因为种种原因不去做，结果要么是拖到ddl草草了事，要么是一直拖着，可能之后再花很大的代价来弥补，要么就是考试完了再后悔。
这也就是人们常说的“想得太多做得太少”。因此，上个学期虽然我有很多自主时间，但是却没有做什么有意义的事情。如何提高自己的执行力？如何让自己去沉下心来做事情？
我认为最主要的一点就是，我需要“跳出来”提醒自己。很多时候我沉浸在无意义的享乐之中，是一种非常麻木的状态——我也不知道为啥我要打游戏，但是我就是在打游戏。这种麻木的状态是非常危险的。当然，我也可以借助一些外力，比如跟女朋友约好定时交流情况，比如和同学一起去自习然后互相监督。
然后就是老生常谈的做计划。为啥这种高中得心应手的东西现在居然丢掉了 😡 比如对于CSAPP的学习，我一直把它当作一个宏大的目标：一本厚书、几十个小时的网课、一系列lab。这样让我总是觉得这个目标是需要大量时间才能完成的，于是开始了无限的拖延。因此我要设定一个总时间，比如2个月学完，然后把任务分配到每一周。
“坐井观天”的行为模式 本学期的专业课需要完成多个课程大作业，但我很多都是拖到最后时刻才完成。这固然有前文提及的自身执行力糟糕的原因，但还有一个重要原因是“坐井观天”的行为模式。我很多时候把自己封闭在自己的小圈子里，而不愿意去与更多的人进行交流。看到身边的几个同学都好像还没有完成大作业，就觉得自己好像拖着也没啥关系，殊不知还有的同学早早开始，并且完成了基础任务后继续进行探索。
同样的道理，在图书馆浪费里一天后回到寝室，看到几个室友天天打游戏，自己心中的负罪感仿佛又少了些，殊不知很多同学早已完成学习任务。早上赖床到八九点才起来，看到室友们都没起床，自己心中仿佛还觉得时间不晚，殊不知很多同学八点不到就到了自习室。室友们有他们自己的学习方法和生活方式，我应该管好我自己，少呆在寝室，多出去学习。
因此，我应该多去和本专业的同学们交流，特别是那些优秀的同学，看看他们是怎么学习的。去找他们一起自习，去和他们一起上课，去向他们请教。不能局限自己的眼光，多向前看，向上看。
自我否定和逃避 我的心理状态很容易走向两种极端情况，否定自我和否定客观环境。
一般是在成绩不好的基础上，遇到一些挫折（上课听不懂/作业不会做/论文看不懂/代码写不出），就开始了强烈的自我否定。首先是觉得自己太菜了/太笨了，然后觉得自己不适合学这门课/不适合学这个专业/不适合做这个课题&amp;hellip;&amp;hellip;最后觉得自己好像没啥适合做的事情，陷入对未来的迷茫。
或是走向另一个极端，否定客观环境。这一点在大二上学期体现得尤为明显。也就是觉得这门课没用/老师讲得不好/课程设计不合理/大作业造火箭&amp;hellip;&amp;hellip;进而产生强烈的排斥心理，作业瞎写，考试瞎考，最后落得一地鸡毛。
这两种心理状态都是我在逃避现实的体现，属于是完全放弃了自己的主观能动性，把头埋进沙子里。如果就以这样的状态做事，那么我将一事无成。要避免这些情况的出现，应该从以下两个方面开始。
首先，从根本上来说，一切的自我否定和自卑心理，都来源于实力的缺失。一方面是过去两年中，自己的成绩确实比较糟糕；另一方面，自己也没有额外学什么知识，能力也比较差。因此，我需要摆脱过去糟糕成绩的桎梏（毕竟我也无法保研了），把目光转向未来，也就是如何在未来的两年里提升自己的实力。最不应该的，就是因为过去的成绩不好/目前的能力较弱，而怯于和厉害的同学们交流。故步自封只会造成长期的落后。
其次，我应该去做一些周期性的、能带来持续正反馈的事情，从而积累自己的成就感。比如跑步、记单词等等，希望自己能够坚持下去。
最后，在出现这种情况时，我应该及时进行调整。要么就沉下心来认真去做，在做事的过程中慢慢调整状态，要么就早早洗澡睡觉。不要放任自己啥也没做熬夜到一两点然后在粉红色床单上深夜破防 😅
规划 未来怎么办 上个月，导师找我聊了聊未来的打算。虽然我在做PRP的时候还是感觉困难很大，但我对于PL这个方向确实还有兴趣，也想要继续进行这方面的学习和研究。但我目前推免的希望不大了。因此我和导师说，我打算考研。
考研的准备一般是从大三升大四的暑假开始。因此在大三这一年里，我要做完以下几件事情：
408所涉及的4门课：数据结构、计算机组成原理、操作系统和计算机网络，其中三门我已经完成了学习，而计算机网络课程是本学期的学习内容。因此，本学期一定要把计算机网络学扎实。同时也要把其它三门好好复习。因为并没有到正式的备考阶段，所以我认为可以不那么根据考纲来进行学习。 首先，在本学期的前两个月，以周为单位进行规划，通过继续把拖了一年多的CSAPP看完来复习计算机组成原理。（主要上学期学完几门课，感觉还是没形成知识体系 😢 ） 然后，在寒假结束之前，学完MIT 6.S081操作系统导论。 提升英语水平。在这个学期，我希望自己能够把考研单词背完，并且在12月的六级考试中考到550分以上。（目前500分的水平） 提升自己的能力。一方面是继续跟着导师做课题，另一方面自学编译原理相关知识，首先把Crafting Interpreters看完吧。 这学期怎么办 我又混了一个暑假。既没有巩固上学期学的知识，也没有预习下学期的课程。这意味着本学期的学业压力必然不会轻松。 这学期我又没啥课（目前是23学分其中6分选修课），这意味着我的自主时间还是挺多的。 这学期的课程都是很重要的专业课：计算机网络、计算理论、人工智能、密码学、数理逻辑。 综合以上三点，得出以下结论：
当天复习当天课程，当天写完当天作业 😡 要是到大三了还做不到的话那我真的是废物一个 找到固定的自习伙伴，在基本上全天没课的周一、周三进行自习，并且安排网课任务（也就是CSAPP） 对于任何大作业，以周为单位做好总体时间规划。就算觉得是造火箭，也通过请教同学的方式，把火箭造出来。 多花时间在课题上。比如这两天我应该快去把并发红黑树给看懂，沉下心去看懂。 晚上12点上床睡觉，早上早点起床，过得健康一点。 一些想法 前几天有个「人生重开模拟器」非常火爆，我也玩了玩，挺感慨的。我大概重开了30多次，但很多都是平平淡淡地过完一生。出身好一点、运气好一点，上了个不错的大学，或许之后也就是在操劳于工作和家庭，为孩子的成绩而发愁。而差一点的，要么就是20岁左右沉迷于微博知乎、追星打榜，然后随便结了婚，六七十岁的时候发现自己的人生从结婚时就结束了；要么就是走上黄赌毒的不归路，憔悴而死；甚至还有出生时吃不上饭，直接饿死 😭
想了想，自己现在的人生还算不错，可能是无数平行世界中的我里面，中等偏上的那一个了hhh但是我还是总是会有「重开」的想法：比如我要是回到2021年年初会怎么样，我要是回到大学刚入学的那一天会怎么样，之类的。这当然是因为我在这些日子里没有把握好时间和机会，所以才会想重新来过。玩完了之后，在知乎看到一句话：
人生永远不能重开，但是每一秒都在重开。
感觉说得还是很有道理。现在的我想回到两年前，希望两年后本科毕业的我，不会再想回到两年前了。把接下来的两年，当作上一个「存档」的自己选择「重开」的两年来过，我还怎么忍心去浪费自己的时间？
这个小游戏里面还有一点很有意思，大部分的情况下，越往后的事件，和自己有关的越来越少，和世界有关的越来越多。确实，每个人的生命对于这个世界是微不足道的。很有可能我到了七八十岁，会发现自己的一生也是平平淡淡。但是希望我在那个时候不会后悔于自己年轻时没有好好学习，不会后悔于年轻时没有抓住机会。毕竟，我想要活出一个精彩的人生。
那么就以毛主席的词来结尾吧。
雄关漫道真如铁，而今迈步从头越。
从头越，
苍山如海，残阳如血。
2021.9.15 update
昨天VEX的队长找到我说可以给我3分保研加分，我算了算我加上3分估计也保不了研，还是让给别的有机会的队友吧，毕竟大家都是hxd 😆
不过真的挺惊喜的hhh没想到我的贡献度在队内的排名还挺靠前 🤣
说不遗憾是不可能的 😔 要是自己大二上的时候稍微认真一点，学积分稍微高一点，加上这3分也能冲一冲了。不过这都是以前的事情了，眼光还是要向前看！咱可是要从头越！</description></item><item><title>美化grub启动界面</title><link>https://www.tangda.me/posts/2021-09-10-beautify-my-grub/</link><pubDate>Fri, 10 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.tangda.me/posts/2021-09-10-beautify-my-grub/</guid><description>正常步骤 觉得grub界面太丑想要美化一下-&amp;gt;搜索到喜欢的主题（我用的是Vinceliuice大佬制作的Vimix）-&amp;gt;进行安装完成美化
出现问题 中文字体 我的grub界面是有中文的，但是主题默认的字体是Dejavu Sans，不包含中文。因此我需要自定义字体，大概有如下几个步骤：
找到自己喜欢的字体，我这里选择的是微软雅黑，使用Win10自带的msyh.ttc。这个.ttc文件是Microsoft YaHei和Microsoft YaHei UI两种字体的打包。
使用grub-mkfont指令，将其转化为grub可用的.pf2格式。但是这里对字体的原格式有要求1。于是我找了个小工具，从msyh.ttc中提取出了两个.ttf文件，然后对Microsoft YaHei字体对应的.ttf文件进行转化。同时也需要注意设置好字体的大小。
grub-mkfont -s 32 -o msyh_32.pf2 msyh.ttf 将得到的字体放入主题所在的文件夹/usr/share/grub/themes/[主题名]。
修改theme.txt，将item_font改成该字体的全称和大小1。然后再用grub_mkconfig生成配置文件并重启就好了。
这里的“全称和大小”，我一开始填写的是Microsoft YaHei 32，然后发现grub找不到这个字体，查了半天资料也没啥头绪 💔 最后把它改成Microsoft YaHei Regular 32，就正常了 😭
自定义icon 折腾好字体后，我发现启动界面的4个选项中，“ArchLinux高级启动”和“UEFI”这两个选项是没有icon的。我根据2和3这两个Issue解决了问题。
首先去3中下载这位用户制作的图标，并且命名为submenu.png，放入/usr/share/grub/themes/[主题名]/icons。（这个图标用于高级启动，而下载的主题中提供了UEFI的图标）
然后进入到etc/grub.d，可以看到以下几个文件
其中，10_linux包含了ArchLinux的启动项和ArchLinux高级启动，30_os-prober包含了Windows的启动项，30_uefi-firmware包含了UEFI选项。其它几个不知道是干嘛的因此我们需要修改10_linux和30_uefi-firmware。
实际上只需要给对应的启动项加上一个--class选项就可以了，这样grub就会到其使用的主题的icons文件夹中寻找名称与--class选项相同的图片。因此我们在10_linux的第286行加上--class submenu，修改好之后的这行如下：
echo &amp;#34;submenu &amp;#39;$(gettext_printf &amp;#34;Advanced options for %s&amp;#34; &amp;#34;${OS}&amp;#34; | grub_quote)&amp;#39; --class submenu \$menuentry_id_option &amp;#39;gnulinux-advanced-$boot_device_id&amp;#39; {&amp;#34; 在30_uefi-firmware的第40行加上--class efi，修改好之后的这行如下：
menuentry &amp;#39;$LABEL&amp;#39; --class efi \$menuentry_id_option &amp;#39;uefi-firmware&amp;#39; { 这样就可以了。
完成图 没啥好办法只能用手机拍屏幕了
Grub2 theme / reference http://wiki.rosalab.ru/en/index.php/Grub2_theme_/_reference#Font_name&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
Issue 136: Icon Request: Advanced options and UEFI firmware settings https://github.</description></item><item><title>Archlinux下的Nvidia驱动，以及MineCraft</title><link>https://www.tangda.me/posts/2021-08-21-archlinux-nvidia-minecraft/</link><pubDate>Sat, 21 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.tangda.me/posts/2021-08-21-archlinux-nvidia-minecraft/</guid><description>起因（与正文无关） 今天上午在图书馆学习红黑树的时候开起了小差，想看看aur上最受欢迎的都是哪些软件。然后突然发现了一个minecraft-launcher的包，于是就下载下来准备试一试。
结果发现这是正版启动器qwq想起来我初中时候最开始还是通过第三方启动器（也就是盗版）接触到MC的（当时的版本似乎是1.6.4左右？）当时听说MineCraft的开发者Notch表示：“Just pirate it. If you still like it when you can afford it in the future, buy it then. Also don&amp;rsquo;t forget to feel bad.”1于是心想自己长大后一定要买一份正版。虽然现在还并没有经济独立，不过拿结余的生活费买下当年的梦想，也挺好的hhh于是就入手了一个Java版 😆
不过想了想，在图书馆玩游戏还是不太好。于是晚上就提前回去了，准备体验一下正版的感受（居然已经到了1.17.1）
结果打开之后发现非常卡，这才想起来，我没有安装电脑的独显驱动 😰 刚装好arch的时候尝试过安装，结果给我整黑屏了好几次，遂放弃 😂 但是为了能玩到正常的MC，今天决定再折腾一下！
正常安装 这里我选择的是Nvidia闭源驱动+PRIME的双显卡解决方案，参考了网上找到的博客文章2。首先安装Intel的显卡驱动，不过我早就装过了。注意lib32-mesa这个包需要开启multilib仓库。
pacman -S mesa lib32-mesa 然后安装Nvidia闭源驱动，注意lib32-nvidia-utils这个包需要开启multilib仓库。
pacman -S nvidia lib32-nvidia-utils 接着安装nvidia-prime
pacman -S nvidia-prime 然后重启，就可以了！之后如果需要用到独显，就在命令前增加一个prime-run就可以了。还可以通过以下命令来检测是否成功：
~ prime-run glxinfo | grep &amp;#34;OpenGL renderer&amp;#34; OpenGL renderer string: NVIDIA GeForce MX250/PCIe/SSE2 问题与解决 于是我马上运行
prime-run minecraft-launcher 已经迫不及待想开始游戏了！
结果点击开始游戏后，加载了一会就崩溃了，“一个未知的错误导致了游戏崩溃” 😭</description></item><item><title>Hello, Hugo!</title><link>https://www.tangda.me/posts/2021-07-17-hello-hugo/</link><pubDate>Sat, 17 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.tangda.me/posts/2021-07-17-hello-hugo/</guid><description>因为Jekyll实在是不太会用，于是决定换一个框架！折腾了几天之后，基于Hugo的个人网站做好了！好耶！
突然发现这个网站基本上是每到假期才会更新一下下&amp;hellip;&amp;hellip;积少成多，积少成多 😋</description></item><item><title>我的2020年总结</title><link>https://www.tangda.me/old_posts/2021-01-17-%E6%88%91%E7%9A%842020%E5%B9%B4%E6%80%BB%E7%BB%93/</link><pubDate>Sun, 17 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.tangda.me/old_posts/2021-01-17-%E6%88%91%E7%9A%842020%E5%B9%B4%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid><description>2018年对我来说，是人生中最美好的一年。在那一年我和我的女朋友在一起了❤️
2019年对我来说，是还算不错的一年。在那一年我参加了高考，考了个不错的分数，去了个不错的大学和不错的专业💻
而2020年对我来说，则是糟糕透顶的一年。这一年里我上半年浑浑噩噩，下半年放飞自我，终于让自己的学积分达到了前所未有的低谷😰
因此我觉得我必须要做一些总结和反思了。否则我的大学生活就要完蛋了💔
首先是反思 不良的生活方式😪 我个人认为这是导致一切糟糕表现的重要原因。这学期以来，我一点前睡觉的次数甚至少于一点后睡觉的次数。为此我甚至还在QQ空间和朋友圈立下flag，晚于0:20睡觉就给室友发红包，最终也因为发得太多而没能坚持下去。
其实“给室友发红包”这个flag的结束，本身就值得思考。当时我还给自己留了一条后路：如果我有第二天必须要做完的ddl，就可以晚睡。但是这样一来，我不知不觉地就每天都有ddl😅
很多时候我都是，十点多图书馆要关门了但是作业还没写完，然后回到寝室，然后不知不觉地打开手机，开始看QQ/微信/水源社区/无可奉告/知乎&amp;hellip;&amp;hellip;然后十一点多了，去洗澡，洗完澡就十一点三四十了，开始写作业&amp;hellip;&amp;hellip;然后一遍写作业还一遍刷手机（因为写不出就分心😅），然后就不知不觉地到了一点多😪
还有的时候呢，则是真的啥事没有，就刷手机，甚至看视频、打游戏都可以打到一两点钟。
熬夜带来的就是不足的睡眠——而我又是一个特别需要睡眠的人。于是工作日早上起床起不来导致很晚吃早餐+上课迟到，上课也没精神导致听不懂课；休息日经常睡到十一二点，浪费整个上午而且没吃早餐。同时还有痘痘变严重、开始脱发、整个人都没精打采的。
因此，我必须在这个寒假把自己的作息彻底地调整过来。正常情况下，一回寝室就应该要去洗澡，十一点半就要做好睡觉准备，十二点就应该睡觉。不可以因为任何娱乐性质活动而熬夜。同时还要改变自己对待ddl的态度，极力避免成为ddl选手，这一点后文会详细阐述。
不端正的学习态度😠 本学期我一共有5门“硬课”，和电子系、自动化系等同学相比真的十分轻松。但是我最终可以说没有任何一门课学得好。这就要从我对于ddl的态度说起。
A deadline is a narrow field of time, or a particular point in time, by which an objective or task must be accomplished. ——Wikipedia
说到底，ddl还是一种底线——必须要在这之前完成任务。而我本学期常常无视此底线，甚至在底线边缘反复横跳：要么就是通过熬夜来匆忙赶完，要么就是只好冒着被扣分的风险迟交作业。前者在降低了作业完成质量的同时给我带来的糟糕的状态，后者则让我永远处于补上一次的作业的状态中，一直持续到考试周。
还有一点就是关于上课的效率问题。这一点在全程网课的大一下就有所体现。当时我总是想着反正有回放，上课听不懂也没关系，进而变成上课不听也没关系进而变成不上课也没关系。但是上课不认真听，课后看录像所花费的时间差不多又可以上一节完整的课，这样我的课堂效率就只能是别人的50%甚至更少。
而本学期，我上课走神、睡觉、甚至不去上课的次数更多了，但是又没有在课后补起来，于是雪球越滚越大。前一节课没听懂，课后也没弄懂，导致下一节课也听不懂、不想听，然后就多了一门落下的课。
因此要改变自己的拖延习惯——既不能拖延知识的学习，也不能拖延任务的完成。提高效率、做好计划、给自己设定提前的ddl，这样应该会更好。
消极的逃避心理😣 本学期有两门课程，我学起来比较吃力：大学物理和理论力学。按理来说，学起来吃力的课程更加应该要努力，但我并不是这样😅
我一边想着这两门课学着对自己为未来的发展并没有太大用处、学得一般般也没关系，一边由于各种原因（晚上没睡好、老师讲得太难）听不懂课。然后又因为上课没听懂而做不出作业，进而更加反感，把写作业当作完成任务。靠着各种歪门邪道应付了作业，结果还是一点都不会。
现在想来，整个专业那么多同学，认为这两门课没啥用的人肯定不是少数——但是他们在做什么呢？还是在认真的学啊。只有我会把“没用”当作不认真学的借口，逃避上课，逃避作业，却逃避不了考试和糟糕的成绩。
另外，对于身边优秀的同学，有句话说得好：“Don&amp;rsquo;t do as what they say. Do what they do.”
毫无规划的时间安排😢 高中的时候，我会在一个本子上写下每天的规划和总结，还会在晚自习时估算每项任务所需的时间，并设定应该要完成的时间节点。大一的时候，我也会用Microsoft TODO等软件给自己安排每日任务以及长期目标。
结果这个学期，却基本上没有任何时间的安排或规划了。甚至有时候女朋友问我今天干了什么，我还会有些懵——我今天干了什么呢？怎么又过了一天了呢？
糟糕的期末复习😭 照理来说，平时没学好的同学，考试周应该额外用功才能把没学好的知识补回来。就像《交大生存手册》中说的那样，“突击备考的一个必要前提是，我们把时间用来做了更重要的事情。”虽然我考试复习前就重新看了一遍“突击备考”经验，但最终还是复习得像💩一样。
离散数学没复习好，主要是由于问题求解和概率统计的大作业一直拖到了考试前一天还没写完（最后还是在ddl之后补交的），只留了一个晚上复习离散数学，上考场时连集合论的基本概念都记不清楚。
马原、理力和大物没复习好，一方面是时间被两个拖欠的大作业挤占了很多，另一方面还是方法不对。以后如果还有这种到考前还基本上没怎么学的课😠，请严格按照十多年前学长的经验来复习，这样不至于考得如此差劲👎不过说到底，平时还是给👴好好学吧。
而概率统计没复习好，主要原因是想着马上要考完了，过于浮躁，甚至还在自习室看起了《瑞克与莫蒂》；又想着大家都说概率统计有✋就行，就感觉没啥好复习的。结果一上考场，一堆基本概念不会，直接自闭。
然后是接下来的打算 关于未来 在这个学期的糟糕表现后，如果不考虑大规模的重修刷分，我就完全地失去了保研的机会。那么摆在我面前的还剩下三条路：考研、出国读书或者直接工作。
关于考研。我大一是十分反感考研的，认为在大学在进行一次高考般的考试简直是浪费生命（而且我也及其不擅长背政治课）。但是现在看来，也可以当作一种选择了吧。 关于出国。家里还是比较支持我出去看看不同的世界，但这必定也是一个有挑战的选择。首先我要想好申请什么学位：硕士更看重GPA，而博士更看重科研经历和项目经历；硕士更偏向于就业，博士更偏向于科研。这就需要我在接下来几年的本科生活里弄清楚我的兴趣点在哪里。其次我还需要立刻开始准备语言考试，提升自己的英语水平。最后我也可以去了解一下传说中的交大GAU，多与有经验的人交流总是好的。 关于直接工作。感觉我爸妈都不太赞成😅但是我问他们，也说不出个所以然。想了想，我也难以保证自己可以本科毕业就找到很好的工作，而且学历歧视这种事情确实也说不准，而且我的女朋友大概率会继续深造。或许还是不会选择这个吧。 关于内卷、躺平和努力 内卷 一直以来，同学们对计算机系的第一印象都是“卷”。何为内卷？知乎上的高赞回答是这么说的：</description></item><item><title>我的寒假计划</title><link>https://www.tangda.me/old_posts/2021-01-16-%E6%88%91%E7%9A%84%E5%AF%92%E5%81%87%E8%AE%A1%E5%88%92/</link><pubDate>Sat, 16 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.tangda.me/old_posts/2021-01-16-%E6%88%91%E7%9A%84%E5%AF%92%E5%81%87%E8%AE%A1%E5%88%92/</guid><description>浑浑噩噩地混过了一个学期。想来写2020年总结可能需要更多时间思考，所以先把这个规划写了吧。
1. PRP项目 非常高兴的是，老师后来回复了邮件，决定给我一次尝试的机会。
所以在1月24日之前的白天我都会用来学习《Software Foundations》的第一卷，争取多学一点。1月24日之后，每天也花3-4小时在这上面吧。第一卷要学完前11章（即学完Properties of Relations这一章）。目前学完了前三章。
2. 数学建模美赛 首先在学校组织的培训中选取自己不熟悉的板块去听，然后也要注意具体实现，同时也要拿一些做得好的论文去读一读。毕竟我还要负责一部分写作还是不能太拉跨
3. VEX赛队 AI组的工作交接 和ZYC一起整理出环境配置的文档。当然要看他是否愿意了hhh 给后续进行工作的同学一些力所能及的帮助。 可视化的工作 这几天去学习QML，同时去阅读已经完成的部分。 寒假或许要把整个应用写个大概？ 其它 熟悉目前的直轮代码框架，搞明白机器的控制方式。 4. 下学期课程预习 下学期一共有5门专业课，分别是操作系统、算法与复杂性、计算机系统结构、计算机科学中的数学基础和计算机组成。寒假里可以稍微看看吧，但估计也看不了多少，就大概看看教材和PPT吧。
5. 自主学习 The Missing Semester of Your CS Education 及其配套视频。中文版在此。
这些应该是大一就学会的，但是现在学也不晚。一共是11课，计划是从1.17开始每天晚上学一课，到1.27学完。
CSAPP及其配套视频。软院课程主页在此。
上学期有过蹭课，但是没有做lab，而且最后几周都没有去。目标是把课程视频看完并且完成lab。以看教材和看视频为主，软院的PPT作为辅助理解。计划是1.24之后开始，每周一个lab的进度吧（第一个lab应该现在就可以做了😄）。
同时希望自己可以get一些关于Linux和Vim使用的技能。
在LeetCode上做一些题目，提高自己的编程能力。
计划也是1.24之后开始吧。每天2-3道题目就够了。大概率坚持不了。但是还是尽力吧。
学一些简单的HTML设计，把自己的博客搞好看一些😁
6. 其它 把从图书馆借的几本小说读完。读不完也没关系反正5月份才要还书hhh 参与返校宣讲工作。 多陪陪家人和女朋友吧👨‍👩‍👦 ❤️</description></item><item><title>近期感受</title><link>https://www.tangda.me/old_posts/2020-12-26-%E8%BF%91%E6%9C%9F%E6%84%9F%E5%8F%97/</link><pubDate>Sat, 26 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.tangda.me/old_posts/2020-12-26-%E8%BF%91%E6%9C%9F%E6%84%9F%E5%8F%97/</guid><description>大前天和同学吃饭的时候得知，他的室友拿了国奖，然后被邀请去了一个很厉害的实验室。
回来的路上我拿到了我的三好学生奖状，拍照发给爸爸妈妈看。爸爸看到之后很高兴，顺便要我把成绩单发过去。
但是我的成绩是很差的；不过我还是发了。然后爸爸帮我算了一下总绩点。一开始他不知道要加权，算出来还有3.9几；我告诉他要按照学分加权，然后算出来就出来我真正的绩点了。其实我可以查到的我总绩点和排名的，但是爸爸似乎愿意自己算一算。
一些聊天记录 前天我想报名一个PRP项目，于是发邮件给指导老师。可是老师看到我的成绩单之后，“不倾向于接受我参加项目”，希望我可以回答几个问题来让他做出决定。我花了一个多小时回答问题，但是老师后来可能忘记回复我了。
老师的回复 昨天我继续做我的PPPS大作业，大概把基础部分做完了；我记得两周前跟一个同学交流的时候，他说他做基础部分和第一个附加部分，大概用了3天时间。晚上看概率统计的大作业也完全没有任何思路。形势与政策的考试也没开始做。这三个都是周日的ddl，但是我周一要考离散数学，也没有开始复习。
昨天下午妈妈在家人群发了两个视频，但是我一直没有点开。晚上我看概统大作业的时候发现长沙的天气似乎很差，准备在家人群说一说，顺便就点开了视频。视频里是妈妈接送妹妹上下学的时候拍的。妹妹在跟着妈妈车上的音乐夸张地唱歌，妈妈便拿出手机来拍。可是妹妹通常是不愿意被拍的，便用手挡住妈妈的镜头。然后妈妈笑着说：“拍给你哥哥看嘞。”然后妹妹就笑着把手拿开了，继续夸张地唱歌。我当时在图书馆看到这个，就有些想哭。
今天是考研的第一天。去年这个时候我还没有什么感觉，今年这个时候就在想两年后的自己了。吃完饭看到很多考研的人坐在路边看书，其中还有些年纪比较大的。不知道我两年之后会不会成为他们之间的一员。
今天上午又在图书馆打摆晃过了一上午。不过图书馆的人确实很多——大家都很认真啊。
抓紧时间吧。</description></item><item><title>Hello, world!</title><link>https://www.tangda.me/posts/2020-07-29-hello-world/</link><pubDate>Wed, 29 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.tangda.me/posts/2020-07-29-hello-world/</guid><description>又鼓捣了一天的博客。终于还是基本上搞好了。
那么，这就是我的第一篇博文了 😄 ！
这个博客就用来记录我的生活和思考吧，也会写一些学习的知识。
希望看到这里的人，一切顺利！
#include &amp;lt;iostream&amp;gt; int main() { std::cout &amp;lt;&amp;lt; &amp;#34;Hello, world!\nWelcome to my blog!&amp;#34;; }</description></item><item><title>关于我</title><link>https://www.tangda.me/about/</link><pubDate>Wed, 29 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.tangda.me/about/</guid><description>生于2001年 目前是上海交通大学CS专业的一名学生 高中毕业于湖南省长郡中学 有一个很可爱的女朋友 ❤️ 还有几个好朋友，比如啊球同学 未来充满不确定，但是还是要好好努力 😃 我的小名叫做“小米”，这是因为在我出生的那年，一位名叫“米卢蒂诺维奇”的教练，带领中国队第一次进入到世界杯的决赛圈。热爱足球 ⚽ 的老爸便给我取了这样一个小名。
这个网站的域名是tangda.me，谐音“唐大米”，“小米”长大了就成了“大米” 😝
操作系统：ArchLinux+Windows（后者主要用于满足游戏需求） 桌面环境：KDE 编辑器：VS Code（正在学习使用Vim） 终端：Konsole+Zsh+Powerlevel10k（按照这篇教程进行配置） 我喜欢足球 ⚽ 和足球电子游戏 🎮 。我的主队是巴塞罗那足球俱乐部，最喜欢的球星是利昂内尔·梅西。</description></item><item><title>程序含有多个文件时构造函数的默认值问题</title><link>https://www.tangda.me/posts/2019-12-11-%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E5%90%AB%E6%9C%89%E5%A4%9A%E4%B8%AA%E6%96%87%E4%BB%B6%E6%97%B6%E6%9E%84%E9%80%A0%E5%87%BD%E6%95%B0%E7%9A%84%E9%BB%98%E8%AE%A4%E5%80%BC%E9%97%AE%E9%A2%98/</link><pubDate>Wed, 11 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.tangda.me/posts/2019-12-11-%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E5%90%AB%E6%9C%89%E5%A4%9A%E4%B8%AA%E6%96%87%E4%BB%B6%E6%97%B6%E6%9E%84%E9%80%A0%E5%87%BD%E6%95%B0%E7%9A%84%E9%BB%98%E8%AE%A4%E5%80%BC%E9%97%AE%E9%A2%98/</guid><description>本文原载于 https://blog.csdn.net/qq_45377501/article/details/103499442 ，是大一初学C++时的一次debug记录。
如果想在定义对象时可以指定初值也可以不指定，可以在类中设计一个带默认值的构造函数。下面这个程序：
//文件：main.cpp #include &amp;#34;example.h&amp;#34; #include &amp;lt;iostream&amp;gt; using namespace std; int main() { hello A(2), B; A.print(); B.print(); return 0; } //文件：example.h #ifndef EXAMPLE_H_INCLUDED #define EXAMPLE_H_INCLUDED class hello{ private: int b; public: hello(int c); void print(); }; #endif // EXAMPLE_H_INCLUDED //文件：example.cpp #include &amp;#34;example.h&amp;#34; #include &amp;lt;iostream&amp;gt; using namespace std; hello::hello(int c) { b = c; } void hello::print() { cout &amp;lt;&amp;lt;b; } 在编译时会报错：
error: no matching function for call to &amp;#39;hello::hello()&amp;#39; 是因为我们定义的构造函数必须要指定初值</description></item></channel></rss>