<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>YazhouTang</title><link>https://www.tangda.me/</link><description>Recent content on YazhouTang</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><copyright>© Yazhou Tang</copyright><lastBuildDate>Fri, 10 Sep 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://www.tangda.me/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>美化grub启动界面</title><link>https://www.tangda.me/posts/2021-09-10-beautify-my-grub/</link><pubDate>Fri, 10 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.tangda.me/posts/2021-09-10-beautify-my-grub/</guid><description>正常步骤 觉得grub界面太丑想要美化一下-&amp;gt;搜索到喜欢的主题（我用的是Vinceliuice大佬制作的Vimix）-&amp;gt;进行安装完成美化
出现问题 中文字体 我的grub界面是有中文的，但是主题默认的字体是Dejavu Sans，不包含中文。因此我需要自定义字体，大概有如下几个步骤：
找到自己喜欢的字体，我这里选择的是微软雅黑，使用Win10自带的msyh.ttc。这个.ttc文件是Microsoft YaHei和Microsoft YaHei UI两种字体的打包。
使用grub-mkfont指令，将其转化为grub可用的.pf2格式。但是这里对字体的原格式有要求。于是我找了个小工具，从msyh.ttc中提取出了两个.ttf文件，然后对Microsoft YaHei字体对应的.ttf文件进行转化。同时也需要注意设置好字体的大小。
grub-mkfont -s 32 -o msyh_32.pf2 msyh.ttf 将得到的字体放入主题所在的文件夹/usr/share/grub/themes/[主题名]。
修改theme.txt，将item_font改成该字体的全称和大小。1 然后再用grub_mkconfig生成配置文件并重启就好了。
这里的“全称和大小”，我一开始填写的是Microsoft YaHei 32，然后发现grub找不到这个字体，查了半天资料也没啥头绪 💔 最后把它改成Microsoft YaHei Regular 32，就正常了 😭
自定义icon 折腾好字体后，我发现启动界面的4个选项中，“ArchLinux高级启动”和“UEFI”这两个选项是没有icon的。我根据2和3这两个Issue解决了问题。
首先去3中下载这位用户制作的图标，并且命名为submenu.png，放入/usr/share/grub/themes/[主题名]/icons。（这个图标用于高级启动，而下载的主题中提供了UEFI的图标）
然后进入到etc/grub.d，可以看到以下几个文件
其中，10_linux包含了ArchLinux的启动项和ArchLinux高级启动，30_os-prober包含了Windows的启动项，30_uefi-firmware包含了UEFI选项。其它几个不知道是干嘛的因此我们需要修改10_linux和30_uefi-firmware。
实际上只需要给对应的启动项加上一个--class选项就可以了，这样grub就会到其使用的主题的icons文件夹中寻找名称与--class选项相同的图片。因此我们在10_linux的第286行加上--class submenu，修改好之后的这行如下：
echo &amp;#34;submenu &amp;#39;$(gettext_printf &amp;#34;Advanced options for %s&amp;#34; &amp;#34;${OS}&amp;#34; | grub_quote)&amp;#39; --class submenu \$menuentry_id_option &amp;#39;gnulinux-advanced-$boot_device_id&amp;#39; {&amp;#34; 在30_uefi-firmware的第40行加上--class efi，修改好之后的这行如下：</description></item><item><title>Archlinux下的Nvidia驱动，以及MineCraft</title><link>https://www.tangda.me/posts/2021-08-21-archlinux-nvidia-minecraft/</link><pubDate>Sat, 21 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.tangda.me/posts/2021-08-21-archlinux-nvidia-minecraft/</guid><description>起因（与正文无关） 今天上午在图书馆学习红黑树的时候开起了小差，想看看aur上最受欢迎的都是哪些软件。然后突然发现了一个minecraft-launcher的包，于是就下载下来准备试一试。
结果发现这是正版启动器qwq想起来我初中时候最开始还是通过第三方启动器（也就是盗版）接触到MC的（当时的版本似乎是1.6.4左右？）当时听说MineCraft的开发者Notch表示：“Just pirate it. If you still like it when you can afford it in the future, buy it then. Also don&amp;rsquo;t forget to feel bad.”1于是心想自己长大后一定要买一份正版。虽然现在还并没有经济独立，不过拿结余的生活费买下当年的梦想，也挺好的hhh于是就入手了一个Java版 😆
不过想了想，在图书馆玩游戏还是不太好。于是晚上就提前回去了，准备体验一下正版的感受（居然已经到了1.17.1）
结果打开之后发现非常卡，这才想起来，我没有安装电脑的独显驱动 😰 刚装好arch的时候尝试过安装，结果给我整黑屏了好几次，遂放弃 😂 但是为了能玩到正常的MC，今天决定再折腾一下！
正常安装 这里我选择的是Nvidia闭源驱动+PRIME的双显卡解决方案，参考了网上找到的博客文章2。首先安装Intel的显卡驱动，不过我早就装过了。注意lib32-mesa这个包需要开启multilib仓库。
pacman -S mesa lib32-mesa 然后安装Nvidia闭源驱动，注意lib32-nvidia-utils这个包需要开启multilib仓库。
pacman -S nvidia lib32-nvidia-utils 接着安装nvidia-prime
pacman -S nvidia-prime 然后重启，就可以了！之后如果需要用到独显，就在命令前增加一个prime-run就可以了。还可以通过以下命令来检测是否成功：
~ prime-run glxinfo | grep &amp;#34;OpenGL renderer&amp;#34; OpenGL renderer string: NVIDIA GeForce MX250/PCIe/SSE2 问题与解决 于是我马上运行
prime-run minecraft-launcher 已经迫不及待想开始游戏了！
结果点击开始游戏后，加载了一会就崩溃了，“一个未知的错误导致了游戏崩溃” 😭</description></item><item><title>Hello, Hugo!</title><link>https://www.tangda.me/posts/2021-07-17-hello-hugo/</link><pubDate>Sat, 17 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.tangda.me/posts/2021-07-17-hello-hugo/</guid><description>因为Jekyll实在是不太会用，于是决定换一个框架！折腾了几天之后，基于Hugo的个人网站做好了！好耶！
突然发现这个网站基本上是每到假期才会更新一下下&amp;hellip;&amp;hellip;积少成多，积少成多 😋</description></item><item><title>我的2020年总结</title><link>https://www.tangda.me/posts/2021-01-17-%E6%88%91%E7%9A%842020%E5%B9%B4%E6%80%BB%E7%BB%93/</link><pubDate>Sun, 17 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.tangda.me/posts/2021-01-17-%E6%88%91%E7%9A%842020%E5%B9%B4%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid><description>2018年对我来说，是人生中最美好的一年。在那一年我和我的女朋友在一起了❤️
2019年对我来说，是还算不错的一年。在那一年我参加了高考，考了个不错的分数，去了个不错的大学和不错的专业💻
而2020年对我来说，则是糟糕透顶的一年。这一年里我上半年浑浑噩噩，下半年放飞自我，终于让自己的学积分达到了前所未有的低谷😰
因此我觉得我必须要做一些总结和反思了。否则我的大学生活就要完蛋了💔
首先是反思 不良的生活方式😪 我个人认为这是导致一切糟糕表现的重要原因。这学期以来，我一点前睡觉的次数甚至少于一点后睡觉的次数。为此我甚至还在QQ空间和朋友圈立下flag，晚于0:20睡觉就给室友发红包，最终也因为发得太多而没能坚持下去。
其实“给室友发红包”这个flag的结束，本身就值得思考。当时我还给自己留了一条后路：如果我有第二天必须要做完的ddl，就可以晚睡。但是这样一来，我不知不觉地就每天都有ddl😅
很多时候我都是，十点多图书馆要关门了但是作业还没写完，然后回到寝室，然后不知不觉地打开手机，开始看QQ/微信/水源社区/无可奉告/知乎&amp;hellip;&amp;hellip;然后十一点多了，去洗澡，洗完澡就十一点三四十了，开始写作业&amp;hellip;&amp;hellip;然后一遍写作业还一遍刷手机（因为写不出就分心😅），然后就不知不觉地到了一点多😪
还有的时候呢，则是真的啥事没有，就刷手机，甚至看视频、打游戏都可以打到一两点钟。
熬夜带来的就是不足的睡眠——而我又是一个特别需要睡眠的人。于是工作日早上起床起不来导致很晚吃早餐+上课迟到，上课也没精神导致听不懂课；休息日经常睡到十一二点，浪费整个上午而且没吃早餐。同时还有痘痘变严重、开始脱发、整个人都没精打采的。
因此，我必须在这个寒假把自己的作息彻底地调整过来。正常情况下，一回寝室就应该要去洗澡，十一点半就要做好睡觉准备，十二点就应该睡觉。不可以因为任何娱乐性质活动而熬夜。同时还要改变自己对待ddl的态度，极力避免成为ddl选手，这一点后文会详细阐述。
不端正的学习态度😠 本学期我一共有5门“硬课”，和电子系、自动化系等同学相比真的十分轻松。但是我最终可以说没有任何一门课学得好。这就要从我对于ddl的态度说起。
A deadline is a narrow field of time, or a particular point in time, by which an objective or task must be accomplished. ——Wikipedia
说到底，ddl还是一种底线——必须要在这之前完成任务。而我本学期常常无视此底线，甚至在底线边缘反复横跳：要么就是通过熬夜来匆忙赶完，要么就是只好冒着被扣分的风险迟交作业。前者在降低了作业完成质量的同时给我带来的糟糕的状态，后者则让我永远处于补上一次的作业的状态中，一直持续到考试周。
还有一点就是关于上课的效率问题。这一点在全程网课的大一下就有所体现。当时我总是想着反正有回放，上课听不懂也没关系，进而变成上课不听也没关系进而变成不上课也没关系。但是上课不认真听，课后看录像所花费的时间差不多又可以上一节完整的课，这样我的课堂效率就只能是别人的50%甚至更少。
而本学期，我上课走神、睡觉、甚至不去上课的次数更多了，但是又没有在课后补起来，于是雪球越滚越大。前一节课没听懂，课后也没弄懂，导致下一节课也听不懂、不想听，然后就多了一门落下的课。
因此要改变自己的拖延习惯——既不能拖延知识的学习，也不能拖延任务的完成。提高效率、做好计划、给自己设定提前的ddl，这样应该会更好。
消极的逃避心理😣 本学期有两门课程，我学起来比较吃力：大学物理和理论力学。按理来说，学起来吃力的课程更加应该要努力，但我并不是这样😅
我一边想着这两门课学着对自己为未来的发展并没有太大用处、学得一般般也没关系，一边由于各种原因（晚上没睡好、老师讲得太难）听不懂课。然后又因为上课没听懂而做不出作业，进而更加反感，把写作业当作完成任务。靠着各种歪门邪道应付了作业，结果还是一点都不会。
现在想来，整个专业那么多同学，认为这两门课没啥用的人肯定不是少数——但是他们在做什么呢？还是在认真的学啊。只有我会把“没用”当作不认真学的借口，逃避上课，逃避作业，却逃避不了考试和糟糕的成绩。
另外，对于身边优秀的同学，有句话说得好：“Don&amp;rsquo;t do as what they say. Do what they do.”
毫无规划的时间安排😢 高中的时候，我会在一个本子上写下每天的规划和总结，还会在晚自习时估算每项任务所需的时间，并设定应该要完成的时间节点。大一的时候，我也会用Microsoft TODO等软件给自己安排每日任务以及长期目标。
结果这个学期，却基本上没有任何时间的安排或规划了。甚至有时候女朋友问我今天干了什么，我还会有些懵——我今天干了什么呢？怎么又过了一天了呢？
糟糕的期末复习😭 照理来说，平时没学好的同学，考试周应该额外用功才能把没学好的知识补回来。就像《交大生存手册》中说的那样，“突击备考的一个必要前提是，我们把时间用来做了更重要的事情。”虽然我考试复习前就重新看了一遍“突击备考”经验，但最终还是复习得像💩一样。
离散数学没复习好，主要是由于问题求解和概率统计的大作业一直拖到了考试前一天还没写完（最后还是在ddl之后补交的），只留了一个晚上复习离散数学，上考场时连集合论的基本概念都记不清楚。
马原、理力和大物没复习好，一方面是时间被两个拖欠的大作业挤占了很多，另一方面还是方法不对。以后如果还有这种到考前还基本上没怎么学的课😠，请严格按照十多年前学长的经验来复习，这样不至于考得如此差劲👎不过说到底，平时还是给👴好好学吧。
而概率统计没复习好，主要原因是想着马上要考完了，过于浮躁，甚至还在自习室看起了《瑞克与莫蒂》；又想着大家都说概率统计有✋就行，就感觉没啥好复习的。结果一上考场，一堆基本概念不会，直接自闭。
然后是接下来的打算 关于未来 在这个学期的糟糕表现后，如果不考虑大规模的重修刷分，我就完全地失去了保研的机会。那么摆在我面前的还剩下三条路：考研、出国读书或者直接工作。</description></item><item><title>我的寒假计划</title><link>https://www.tangda.me/posts/2021-01-16-%E6%88%91%E7%9A%84%E5%AF%92%E5%81%87%E8%AE%A1%E5%88%92/</link><pubDate>Sat, 16 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.tangda.me/posts/2021-01-16-%E6%88%91%E7%9A%84%E5%AF%92%E5%81%87%E8%AE%A1%E5%88%92/</guid><description>浑浑噩噩地混过了一个学期。想来写2020年总结可能需要更多时间思考，所以先把这个规划写了吧。
1. PRP项目 非常高兴的是，老师后来回复了邮件，决定给我一次尝试的机会。
所以在1月24日之前的白天我都会用来学习《Software Foundations》的第一卷，争取多学一点。1月24日之后，每天也花3-4小时在这上面吧。第一卷要学完前11章（即学完Properties of Relations这一章）。目前学完了前三章。
2. 数学建模美赛 首先在学校组织的培训中选取自己不熟悉的板块去听，然后也要注意具体实现，同时也要拿一些做得好的论文去读一读。毕竟我还要负责一部分写作还是不能太拉跨
3. VEX赛队 AI组的工作交接 和ZYC一起整理出环境配置的文档。当然要看他是否愿意了hhh 给后续进行工作的同学一些力所能及的帮助。 可视化的工作 这几天去学习QML，同时去阅读已经完成的部分。 寒假或许要把整个应用写个大概？ 其它 熟悉目前的直轮代码框架，搞明白机器的控制方式。 4. 下学期课程预习 下学期一共有5门专业课，分别是操作系统、算法与复杂性、计算机系统结构、计算机科学中的数学基础和计算机组成。寒假里可以稍微看看吧，但估计也看不了多少，就大概看看教材和PPT吧。
5. 自主学习 The Missing Semester of Your CS Education 及其配套视频。中文版在此。
这些应该是大一就学会的，但是现在学也不晚。一共是11课，计划是从1.17开始每天晚上学一课，到1.27学完。
CSAPP及其配套视频。软院课程主页在此。
上学期有过蹭课，但是没有做lab，而且最后几周都没有去。目标是把课程视频看完并且完成lab。以看教材和看视频为主，软院的PPT作为辅助理解。计划是1.24之后开始，每周一个lab的进度吧（第一个lab应该现在就可以做了😄）。
同时希望自己可以get一些关于Linux和Vim使用的技能。
在LeetCode上做一些题目，提高自己的编程能力。
计划也是1.24之后开始吧。每天2-3道题目就够了。大概率坚持不了。但是还是尽力吧。
学一些简单的HTML设计，把自己的博客搞好看一些😁
6. 其它 把从图书馆借的几本小说读完。读不完也没关系反正5月份才要还书hhh 参与返校宣讲工作。 多陪陪家人和女朋友吧👨‍👩‍👦 ❤️</description></item><item><title>近期感受</title><link>https://www.tangda.me/posts/2020-12-26-%E8%BF%91%E6%9C%9F%E6%84%9F%E5%8F%97/</link><pubDate>Sat, 26 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.tangda.me/posts/2020-12-26-%E8%BF%91%E6%9C%9F%E6%84%9F%E5%8F%97/</guid><description>大前天和同学吃饭的时候得知，他的室友拿了国奖，然后被邀请去了一个很厉害的实验室。
回来的路上我拿到了我的三好学生奖状，拍照发给爸爸妈妈看。爸爸看到之后很高兴，顺便要我把成绩单发过去。
但是我的成绩是很差的；不过我还是发了。然后爸爸帮我算了一下总绩点。一开始他不知道要加权，算出来还有3.9几；我告诉他要按照学分加权，然后算出来就出来我真正的绩点了。其实我可以查到的我总绩点和排名的，但是爸爸似乎愿意自己算一算。
一些聊天记录 前天我想报名一个PRP项目，于是发邮件给指导老师。可是老师看到我的成绩单之后，“不倾向于接受我参加项目”，希望我可以回答几个问题来让他做出决定。我花了一个多小时回答问题，但是老师后来可能忘记回复我了。
老师的回复 昨天我继续做我的PPPS大作业，大概把基础部分做完了；我记得两周前跟一个同学交流的时候，他说他做基础部分和第一个附加部分，大概用了3天时间。晚上看概率统计的大作业也完全没有任何思路。形势与政策的考试也没开始做。这三个都是周日的ddl，但是我周一要考离散数学，也没有开始复习。
昨天下午妈妈在家人群发了两个视频，但是我一直没有点开。晚上我看概统大作业的时候发现长沙的天气似乎很差，准备在家人群说一说，顺便就点开了视频。视频里是妈妈接送妹妹上下学的时候拍的。妹妹在跟着妈妈车上的音乐夸张地唱歌，妈妈便拿出手机来拍。可是妹妹通常是不愿意被拍的，便用手挡住妈妈的镜头。然后妈妈笑着说：“拍给你哥哥看嘞。”然后妹妹就笑着把手拿开了，继续夸张地唱歌。我当时在图书馆看到这个，就有些想哭。
今天是考研的第一天。去年这个时候我还没有什么感觉，今年这个时候就在想两年后的自己了。吃完饭看到很多考研的人坐在路边看书，其中还有些年纪比较大的。不知道我两年之后会不会成为他们之间的一员。
今天上午又在图书馆打摆晃过了一上午。不过图书馆的人确实很多——大家都很认真啊。
抓紧时间吧。</description></item><item><title>Hello, world!</title><link>https://www.tangda.me/posts/2020-07-29-hello-world/</link><pubDate>Wed, 29 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.tangda.me/posts/2020-07-29-hello-world/</guid><description>又鼓捣了一天的博客。终于还是基本上搞好了。
那么，这就是我的第一篇博文了 😄 ！
这个博客就用来记录我的生活和思考吧，也会写一些学习的知识。
希望看到这里的人，一切顺利！
#include &amp;lt;iostream&amp;gt; int main() { std::cout &amp;lt;&amp;lt; &amp;#34;Hello, world!\nWelcome to my blog!&amp;#34;; }</description></item><item><title>关于我</title><link>https://www.tangda.me/about/</link><pubDate>Wed, 29 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.tangda.me/about/</guid><description>生于2001年 目前是上海交通大学CS专业的一名学生 高中毕业于湖南省长郡中学 有一个很可爱的女朋友 ❤️ 还有几个好朋友，比如啊球同学 未来充满不确定，但是还是要好好努力 😄 我的小名叫做“小米”，这是因为在我出生的那年，一位名叫“米卢蒂诺维奇”的教练，带领中国队第一次进入到世界杯的决赛圈。热爱足球 ⚽ 的老爸便给我取了这样一个小名。
这个网站的域名是tangda.me，谐音“唐大米”，“小米”长大了就成了“大米” 😝</description></item><item><title>程序含有多个文件时构造函数的默认值问题</title><link>https://www.tangda.me/posts/2019-12-11-%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E5%90%AB%E6%9C%89%E5%A4%9A%E4%B8%AA%E6%96%87%E4%BB%B6%E6%97%B6%E6%9E%84%E9%80%A0%E5%87%BD%E6%95%B0%E7%9A%84%E9%BB%98%E8%AE%A4%E5%80%BC%E9%97%AE%E9%A2%98/</link><pubDate>Wed, 11 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://www.tangda.me/posts/2019-12-11-%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E5%90%AB%E6%9C%89%E5%A4%9A%E4%B8%AA%E6%96%87%E4%BB%B6%E6%97%B6%E6%9E%84%E9%80%A0%E5%87%BD%E6%95%B0%E7%9A%84%E9%BB%98%E8%AE%A4%E5%80%BC%E9%97%AE%E9%A2%98/</guid><description>本文原载于 https://blog.csdn.net/qq_45377501/article/details/103499442 ，是大一初学C++时的一次debug记录。
如果想在定义对象时可以指定初值也可以不指定，可以在类中设计一个带默认值的构造函数。下面这个程序：
//文件：main.cpp #include &amp;#34;example.h&amp;#34;#include &amp;lt;iostream&amp;gt;using namespace std; int main() { hello A(2), B; A.print(); B.print(); return 0; } //文件：example.h #ifndef EXAMPLE_H_INCLUDED #define EXAMPLE_H_INCLUDED class hello{ private: int b; public: hello(int c); void print(); }; #endif // EXAMPLE_H_INCLUDED //文件：example.cpp #include &amp;#34;example.h&amp;#34;#include &amp;lt;iostream&amp;gt;using namespace std; hello::hello(int c) { b = c; } void hello::print() { cout &amp;lt;&amp;lt;b; } 在编译时会报错：
error: no matching function for call to &amp;#39;hello::hello()&amp;#39; 是因为我们定义的构造函数必须要指定初值</description></item></channel></rss>